陶傑：解聘韋廉信 - *CUP

政經趨勢, 英國, Gavin Williamson, 國防, 文翠珊, 華為 2019年5月3日 by 陶傑

被解聘的韋廉信。 圖片來源：路透社

英國首相文翠珊傾向讓中國華為參予「非核心業務」，在英國國家安全委員會會議通報此一想法，豈知消息外洩，引起爭議。

事後文翠珊「捉鬼」，認為國防大臣韋廉信是外洩的頑童，即召往首相府，初時要他自動辭職，韋廉信拒絕，聲稱：「我一旦辭職，形同自認」，而迫令文翠珊將他辭退。

韋廉信在內閣中資歷甚淺，四十出頭，形象活潑。他下令國防部大樓的洗手間廁紙印上普京的肖像，又曾公開呼籲俄國「閉嘴」、「滾開一邊」。

中國與西方就南中國海巡航問題關係緊張，韋廉信聲稱要將炮艦派去南海，引致中國取消與貿易大臣的會面，若干訂單報銷。

身為國防大臣，本來不必事事接觸民意，但是韋廉信曾在滑鐵盧車站指揮音樂，又曾在下議院前排的一角偷拍文翠珊講話，此一角度公眾前所未見，網民自然開心。

這一切，除了英國國軍不濟，首相人才不足，還歸咎於全球網絡化，高層官員要強調「貼地」，與民眾保持「溝通」。

當民眾的意思逐漸成為「網民」，則韋廉信這種人就變成了網絡行為表演家。

韋廉信由文翠珊一手提拔。 圖片來源：路透社

難怪文翠珊對韋廉信日益猜忌。因退歐困局，文翠珊隨時倒台，韋廉信被推測為時機成熟就會登高一呼、隨時挑戰上位的競爭者。

1990 年，戴卓爾夫人民望低落，前國防大臣夏舜霆也抓緊時機，與保守黨內反戴卓爾勢力配合，倒戈一擊，並挑戰上位。

文翠珊想模仿戴卓爾夫人不成，卻必記得、也能想像戴夫人如何當初被「養不熟」的前內閣大臣叛變出賣。

然而解聘韋廉信，不能令文翠珊得益。網民一面倒認為保守黨政府與共產國家的華為合作，合營通訊，根本行不通，應該自我炒魷魚的，是文翠珊本身。

何況，韋廉信口口聲聲以他的孩子性命發毒誓 —— 這種作風，在一向嚴肅的保守黨英國政治傳統也見所未見 —— 網民相信韋廉信清白。

文翠珊這一解聘，引發工黨進迫：國防機密，關乎國家安全，若文翠珊認為韋廉信有罪，應即予刑事檢控其違反「官方保密協議」。文翠珊又不想擴大事件，只「到此為止」。

另一方面，美國也咄咄逼人：若不顧美國禁令與華為有甚麼合作，美國將不會與犯規的盟友聯盟。「五眼聯盟」頓時變為「四眼」（Four Eye），瞎了一隻眼睛，因為文翠珊不聽話，對英國世界聯盟也是一大打擊。

文翠珊此一動作，令保守黨暗藏的反對勢力心中有數。韋廉信未必可以如其願接任首相，正如當年夏舜霆也被螳螂捕蟬，黃雀在後，由外首韓達德和馬卓安圍堵，為他人作了嫁衣裳。文翠珊的相位仕途，因此肯定進入最後倒數階段了。

但事情的關鍵，不在於這個頑童或另有人愛國心切、見義勇為，在於文翠珊如此寬容華為，到底對不對？

越嚟越覺得may姐持住自己地位超然拎個眼中釘嚟祭旗
依條女偏唔聽人講

呢個女人奶共有前科，先前拍板個核電廠繼續由中蟈起。

英國衰到要舔共,陰功

如果佢連國家安全機構同幾個高級官員都開到口講有問題都照過嘅話真係嗰止「舐共」咁簡單
都唔知係咪俾人收買咗
英國依家冇人上位搞Brexit真係真空期俾佢亂嚟

唔好講「英國」
係嗰個女人啫
其他正常嘅高級官員包括安全機關都一致質疑緊華為